\chapter{Manual de uso}

Para ilustrar el funcionamiento de la plataforma desarrollada se describirá una implementación del sistema a modo de prueba, que permitirá validar el correcto funcionamiento en su conjunto.

%\section{El problema}

%El apogeo de las tecnologías relacionadas con las redes móviles permiten hoy en día una conexión casi ilimitada a internet de manera inalámbrica a precios cada vez más bajos. Estos factores explican en gran medida la proliferación del internet de las cosas, aumentando considerablemente aplicaciones y servicios de tipo Machine to Machine, basados en el procesamiento distribuido de dispositivos o equipos electrónicos que se pueden comunicar de manera inalámbrica entre sí para cumplir su objetivo. Sin embargo es aún más común las aplicaciones y/o servicios cuyo funcionamiento se basan en el control centralizado de varios dispositivos distribuidos. Bajo este modelo el sistema esta conformado no solo por los equipos distribuidos, si no además por sistemas de comunicación que generalmente corresponde a un servidor TCP o HTML/REST que funcionan como backend del sistema, aproximación igual o similar a los servidores web.

%Estas aplicaciones no son sencillas de implementar y por lo general implementan protocolos que a veces no escalan muy bien, lo cual es detectado casi siempre en etapas del proyecto en donde los cambios significan grandes dificultades. Por ejemplo es común que las soluciones en donde el procesamiento de datos está mezclado con la lógica de comunicación, lo cual no permite añadir nuevas funcionalidades sin la modificación del sistemas, o representa un gran riesgo para el sistema completo, ya que un error en un módulo de procesamiento de datos puede significar la caída de todo el sistema.

\section{Introducción}

El presente proyecto tiene por objetivo entregar una plataforma configurable, escalable y portable que permita la implementación ágil de un sistema de comunicación M2M a través de un archivo XML que funciona como interfaz.

El \textit{framework} permite a los desarrolladores de sistemas de comunicación para aplicaciones M2M abstraerse de la complejidad de la definición de los elementos del modelo de comunicación que son estándares para este tipo de proyectos, permitiendo la configuración en tiempo de ejecución de aquellos componentes variables, los que dependen en gran medida del servicio/producto particular. Estos componentes son, principalmente, la definición del protocolo del dispositivo del sistema y de las rutinas de procesamiento de datos que el servicio requiera.

El sistema está diseñado basado en el estilo de arquitectura orientada a servicios, con el objetivo de desacoplar las rutinas de procesamiento de datos del sistema de comunicación, lo cual brindará al sistema características como alta disponibilidad, extensibilidad y modularidad. 

Para soportar estas características la plataforma estará basada en un modelo compuesto por los siguientes módulos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Módulo de comunicación.}
	\item \textbf{Módulo de servicio.}
	\item \textbf{Módulo de mensajería.}
\end{itemize}

Bajo esta arquitectura los servicios corresponderán a la canalización de variados mensajes y eventos provenientes del conjunto de equipos conectados al sistema, relacionados con la comunicación, permitiendo su procesamiento desacoplado y/o distribuido a través del módulo consumidor de servicios.

\section{Implementando un sistema de ejemplo}

Los requisitos mínimos para ejecutar los ejemplos que se explican en esta sección son sólo dos:
\begin{itemize}
	\item La última versión del \textit{framework}, la cual corresponderá a un archivo ejecutable de Java con nombre ThingsController.jar.
	\item Java JDK 1.6 o superior instalada en tu entorno compatible.
\end{itemize}

\subsection{Creando entorno de trabajo}

Todos los módulos del sistema presentes en el Host tienen que estar definidos en el mismo archivo de configuración {\tt Envirtonment.xml}, el cual debe estar dispuesto en la misma ruta que el ejecutable de la plataforma. La configuración para este ejemplo se puede apreciar en el cuadro ~\ref{lst:environment.xml}.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1,language=XML,caption=Archivo Environment.xml que contiene la configuración general del entorno de trabajo y de los módulos que lo componen., label={lst:environment.xml}]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Environment
    module:id="CARP01"
    module:name="Carputer"
    module:logs_path="logs"
    module:logs_level="info"
    module:logs_pattern="%d{dd/MM/yy HH:mm:ss.SSS}[%-5p]%m%n"
    module:logs_max_file_size="10MB"
    module:logs_file_name="env_man">
    
    <CommunicationModule
        module:id="communication"
        module:name="Netty module"
        module:logs_path="logs"
        module:logs_level="info"
        module:logs_file_name="mod_comm"
        module:communication:decoders_src="mod_comm/src/Decoders.java"
        module:communication:encoders_src="mod_comm/src/Encoders.java"
        module:communication:parsers_src="mod_comm/src/Parsers.java"
        module:communication:device_interface_path="mod_comm/device.interface.xml"
        module:communication:events_interface_path="mod_comm/events.interface.xml">
        <ConfigureStateRequeriments>
            <Requeriment
                module:id="broker"
                module:state="start" />
        </ConfigureStateRequeriments>
    </CommunicationModule>
    
    <BrokerModule 
        module:id="broker"
        module:name="HornetQ module"
        module:logs_path="logs"
        module:logs_level="trace"
        module:logs_file_name="mod_br"
        module:broker:journal_path="mod_br/journal"
        module:broker:broker_host="localhost"
        module:broker:broker_port="5445">
         <StopStateRequeriments>
            <Requeriment
                module:id="status"
                module:state="stop" />
        </StopStateRequeriments>
    </BrokerModule>

	<ServiceModule
        module:id="echo_service"
        module:name="Echo Service Example"
        module:logs_file_name="mod_serv"
        module:logs_path="logs"
        module:logs_level="debug"
        module:service:threads="1"
        module:service:service_src="mod_serv/src/Service.java"
        module:service:external_libs="mod_serv/lib">
		<InboundQueue
	        queue_id="example_service"
	        broker_host="localhost"
	        broker_port="5445"/>
		<OutboundQueue
	        queue_id_prefix="queue_to_device_"
	        broker_host="localhost"
	        broker_port="5445"/>
        <ConfigureStateRequeriments>
            <Requeriment
                module:id="communication"
                module:state="start" />
        </ConfigureStateRequeriments>
    </ServiceModule>
    
</Environment>
\end{lstlisting}

\subsection{Módulos y atributos genéricos}

Cada elemento {\tt Environment} del archivo representa un módulo especializado, encargado de gestionar el funcionamiento de un grupo de módulos que conformarán el sistema. Existe una base genérica común que comparten tanto ese como todos los módulos que pertenecen al sistema, lo que permite que cada uno de ellos pueda ser configurado en base a una serie de atributos comunes presentes en el archivo de configuración. Estos atributos están organizados de forma jerárquica, siendo aquellos básicos para cada módulo los que están compuesto de la raíz {\tt module:}, seguido del nombre del atributo específico.

Todos los módulos del sistema deben poseer un identificador y un nombre, especificados a través de los atributos {\tt  module:id} y {\tt module:name}. En las lineas 3 y 4 del archivo de configuración se pueden apreciar estos atributos especificados para el módulo {\tt Environment}. Estos atributos permitirán la correcta interacción entre módulos y una correcta identificación a nivel de archivos de registros.

Los archivos de registros son otra propiedad de los módulos del sistema. Cada módulo posee su propio sistema de registros independiente, el cual entrega detalles de su funcionamiento interno en base a diferentes niveles de especificación. Este sistema está basado en la biblioteca LogBack, por lo que nivel de detalle de registro, el patrón de los registros y el tamaño máximo de los archivos de registros pueden ser configurados utilizando los atributos {\tt module:logs\_level}, {\tt module:logs\_pattern} y {\tt module:logs\_max\_file\_size} respectivamente.

Para el módulo {\tt Environment} se definió que sus registros fueran ubicados en el directorio {\tt /logs} dentro de la raíz de ejecución de la aplicación, como se puede apreciar en la línea 5. El patrón de los archivos de registros utilizados se especifica en la línea 7, y puede ser configurada de acuerdo a las posibilidades entregadas por la librería LogBack \footnote{http://logback.qos.ch/manual/layouts.html}.

La variable {\tt module:logs\_path} define la ruta relativa a la raíz de ejecución del \textit{framework}, además es posible definir el nombre que tendrán los archivos de registros mediante el atributo {\tt module:logs\_file\_name}.

\subsection{Coordinación local de módulos}

Para determinar el orden en que los módulos son ejecutados, cada uno puede incorporar elementos específicos que permiten coordinar su funcionamiento de manera local. Cada módulo puede especificar la dependencia de un estado de su ciclo de vida del estado de otro módulo.

Es posible determinar 3 tipos de eventos de sincronización:

\begin{itemize}
	\item {\tt ConfigureStateRequeriments}, el cual indica que el módulo debe cumplir con cierto requerimiento antes de pasar al estado {\tt Configure}.
	\item {\tt StartStateRequeriments}, el cual indica que el módulo debe cumplir con cierto requerimiento antes de pasar al estado {\tt Start}.
	\item {\tt StopStateRequeriments}, el cual indica que el módulo debe cumplir con cierto requerimiento antes de pasar al estado {\tt Stop}.
\end{itemize}

Cada uno de estos elementos tiene definido otro elemento {\tt Requeriment} anidado, el cual a través del atributo {\tt module:id} especifica el identificador del módulo a esperar, y a través de {\tt module:state} indica el estado en el que ese módulo debe estar antes de continuar.

Por ejemplo, entre las líneas 22 y 27 del archivo de configuración, se especifica que el módulo con \textit{id=``broker''} debe estar en el estado {\tt Start} para que el módulo de comunicación pueda pasar al estado de configuración.

\subsection{Implementando el módulo de comunicación}

Uno de los requerimientos fundamentales de la plataforma es el sistema de comunicación capaz de entregar servicios que corresponderán a la canalización de los mensajes provenientes de los equipos conectados al sistema y a los eventos relacionados con la comunicación, permitiendo su procesamiento desacoplado y/o distribuido a través de los módulos consumidores de servicios. 

Para permitir esto el módulo de comunicación está basado en un modelo compuesto por dos interfaces:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Interfaz de dispositivo}, encargada de definir el protocolo de comunicación entre el sistema de comunicación y el dispositivo.
	\item \textbf{Interfaz de servicios}, que tiene por objetivo definir los diferentes eventos que serán canalizados como servicios hacia diferentes módulos de servicios.
\end{itemize}

Además para permitir la definición del protocolo de comunicación es posible implementar 3 tipos de elementos a nivel de código:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Decodificadores}, capas de decodificar los mensajes provenientes desde el equipo.
	\item \textbf{Codificadores}, capaz de codificar distintos tipos de mensajes hacia el equipo o los servicios.
	\item \textbf{Analizadores}, encargados de separar el mensaje en el conjunto de variables que lo definen.
\end{itemize}

Dentro del archivo de configuración el módulo de comunicación está especificado entre las líneas 11 y 27. En esta definición se puede apreciar la presencia de los atributos genéricos para los módulos, además de algunos particulares del módulo de comunicación, los cuales estarán definidos jerárquicamente y estarán compuesto de la raíz {\tt module:communication:}, seguido del nombre del atributo de comunicación específico.

\subsubsection{Implementando decodificadores, codificadores y analizadores}

En las líneas 17, 18 y 19 del archivo de configuración definido en el cuadro~\ref{lst:environment.xml} se pueden apreciar los atributos {\tt module:communication:decoders\_src}, {\tt module:communication: encoders\_src}, {\tt module:communication:parsers\_src} que definen las rutas relativas de los elementos decodificadores, codificadores y analizadores, mediantes los cuales es posible definir el protocolo de comunicación. Estos elementos corresponden a métodos implementados en Java, cuya utilización estará definida en las interfaces descritas más adelante.

El proyecto desarrollado como ejemplo para este manual utilizará un protocolo de comunicación TCP codificado en texto. En el cuadro ~\ref{lst:decoders.java} se aprecia la definición del decodificador utilizado, el cual simplemente transforma los bytes recibidos desde el dispositivo M2M, en un String, tal como puede apreciarse en la línea 5. En la línea 6 se procura eliminar caracteres de salto de línea presentes.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption=Archivo Decoders.java, label={lst:decoders.java}]
package module_communication.src;

public class Decoders {
   public static String ascii_string_decoder(byte[] bytes) {
        String frame_str = new String(bytes);
        frame_str = frame_str.replaceAll("\\s","");
        return frame_str;
   }
}
\end{lstlisting}

Todos los decodificadores definidos en el sistemas deben tener como argumento un arreglo de bytes, y como retorno un {\tt String} que corresponde al mensaje decodificado. 

Una vez decodificado, es necesario separar el contenido del mensaje para su posterior identificación. Este es el objetivo del elemento analizador, cuya implementación para el ejemplo presentado puede apreciarse en el cuadro~\ref{lst:parsers.java}. Cada parser debe recibir como argumento el mensaje decodificado y entregar como retorno un arreglo de {\tt String}, cada uno correspondiente a cada parámetro o elemento dentro del mensaje.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption=Archivo Parser.java, label={lst:parsers.java}]
package module_communication.src;

public class Parsers {
    public static String[] frames_parsers(String input) {
        if(!input.contains(","))
            return null;
		input = input.replaceAll(">","").replaceAll("<","");
        return input.split(",");
    }
}
\end{lstlisting}

En este ejemplo nuestro protocolo estará encapsulado dentro de los caracteres \textgreater y \textless. Además cada parámetro dentro de él estará separado por una coma, por lo que el analizador simplemente debe quitar los caracteres delimitadores de mensaje (línea 7) y retornar el arreglo de {\tt String} separados por coma del mensaje, lo cual es muy fácil de realizar en Java mediante el método {\tt split} de la clase {\tt String} como se puede apreciar en la línea 8.

Una vez identificado el mensaje, el siguiente objetivo del módulo comunicación es canalizar determinados eventos hacia los módulos consumidores de servicios. Pero no son sólo mensajes los que serán canalizados por el módulo de comunicación, sino que también eventos asíncronos independientes de algún mensaje desde el dispositivo, como por ejemplo el evento generado ante una desconexión imprevista. Es por esta razón que existen dos tipos de codificadores, aquellos que poseen como argumento algún mensaje y aquellos que no.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption=Archivo Encoders.java, label={lst:encoders.java}]
package module_communication.src;
    
import java.util.HashMap;
import java.util.Map;

public class Encoders {
	public static String simple_encoder(String modId, String eventType, HashMap<String, String> frame, String rawFrame) {
		return rawFrame;
	}

	public static String simple_encoder_frameless(String modID, String eventType) {
        return ">" + modID + "." + eventType +"<";
    }
}
\end{lstlisting}

En el cuadro ~\ref{lst:encoders.java} se muestra la implementación ocupada para este ejemplo. El codificador para eventos con mensajes reciben como parámetros el id del módulo, el tipo de evento generado, un {\tt HashMap} que contiene el mensaje recibido, en donde cada parámetro está compuesto por su identificador y su valor, como se puede apreciar en la línea 7. Este tipo de eventos será codificado simplemente ocupando el mismo mensaje recibido, como se aprecia en la línea 8, el cual corresponde al último parámetro del método. En cambio los eventos sin mensajes respetarán el protocolo definido por el equipo, y estará encapsulado entre los mismos caracteres delimitadores, como se aprecia en la línea 12.

\subsubsection{Definiendo interfaz de dispositivo}

Dentro de la definición del módulo de comunicación en el archivo de configuración del entorno de nuestro ejemplo (cuadro~\ref{lst:environment.xml}) el atributo {\tt module:communication: device\_interface\_path} en la línea 20 define la ruta relativa al archivo XML que especifica la interfaz del dispositivo en base al protocolo de comunicación utilizado para este ejemplo. El objetivo de esta interfaz es integrar al sistema los diferentes mensajes que componen el protocolo de comunicación de los dispositivos controlados. Para el presente ejemplo, esta interfaz corresponde a la definida en el cuadro~\ref{lst:device_interface.xml}.

\begin{lstlisting}[language=XML,caption=Archivo device.interface.xml, label={lst:device_interface.xml}]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DeviceInterface
    name="a1_protocol" 
    protocol_type="tcp"
    port="9504"
    monitor_delay_seconds="10"
    frame_delimiter="&lt;"
	include_delimiter="true" >
	
    <Frame 
        id="init_frame" 
        decoder="ascii_string_decoder"
        parser="frames_parsers" 
        device_id_parameter="100">
        <Parameter id="100" name="id"  />
        <Parameter id="101" name="init" starts_with="init"/>
    </Frame>
    
    <Frame 
        id="time_frame" 
        decoder="ascii_string_decoder" 
        parser="frames_parsers" >
        <Parameter id="200" name="id"  />
        <Parameter id="201" name="time" contains=":"/>
	</Frame>
</DeviceInterface>
\end{lstlisting}

La interfaz de dispositivos tiene atributos particulares, los cuales están definidos entre las líneas 3 y 8, como {\tt name} que especifica el nombre de la interfaz, {\tt protocolo\_type} que contiene el tipo de protocolo aceptado por el módulo de comunicación, el cual para este ejemplo corresponde al protocolo TCP, {\tt port} que en donde se especifica el puerto ocupado para la conexión con dispositivos, {\tt monitor\_delay\_seconds} que determina los segundos entre iteraciones del monitor de conexiones, {\tt frame\_delimiter} que define el tipo de carácter ocupado para delimitar los mensajes recibidos desde los equipos, el que puede ser o no incluido en las siguientes elementos del flujo de comunicación a través de la configuración del atributo variable {\tt include\_delimiter}.

En esta interfaz es necesario definir todos los tipos de mensajes provenientes desde el dispositivo mediante los elementos {\tt Frame}, cada uno de los cuales estará identificado mediante su atributo {\tt id} y asociado al nombre de la clase de algún decodificar y de un analizador. 

El ejemplo desarrollado contará con un protocolo compuesto por dos mensajes proveniente desde el dispositivo, los cuales están definidos a través del elemento {\tt Frame} entre las líneas 10 y 17, y 19 y 25, respectivamente. En las líneas 12 y 13 se especifica que el decodificador utilizado corresponderá al método {\tt ascii\_string\_decoder}, y el analizador al método {\tt frames\_parsers}. 

Por último es importante para el sistema contener algún identificador particular del dispositivo que está siendo controlado. Este identificador generalmente es transmitido como parámetro dentro de un {\tt Frame}. Para el ejemplo desarrollado se especificó que el único {\tt Frame} incluido contiene el identificador del dispositivo en el parámetro con {\tt id=101}, por lo tanto cada vez que llegue ese parámetro el sistema notificará la identificación del dispositivo.

Dentro de cada elemento {\tt Frame} es necesario definir los parámetros que contiene el mensaje, los cuales serán obtenidos utilizando un decodificador y un analizador determinado. El mensaje definido posee dos parámetros, los cuales son especificados en las líneas 16 y 17.

El módulo de comunicación probará exhaustivamente cada uno de los decodificadores y analizadores definidos hasta que alguno de los mensajes calcen los {\tt Frame} definidos en la interfaz. El primer criterio para determinar a que {\tt Frame} corresponde cada mensaje es primero verificar que el número de parámetros coincidan. Además cada elemento de tipo {\tt Parameter} puede contener una variable {\tt stars\_with} que define a través de un {\tt String} como debe comenzar el texto de ese parámetro, lo cual funciona como segundo criterio de verificación. Además de {\tt starts\_with} es posible ocupar la variable {\tt contains} para especificar la existencia de texto determinado dentro del parámetro. Para el ejemplo implementado el primer parámetro contenido en el mensaje deberá empezar con el caracter \textit{``init''}, tal como se especifica en la línea 16.

\subsubsection{Definiendo interfaz de servicios}

La interfaz de servicio corresponde al medio sobre el cual se especificarán los diferentes servicios que el módulo de comunicación entregará, en base a determinados eventos de comunicación. La ruta relativa de la interfaz de servicios está definida a través de la variable {\tt module: communication:events\_interface\_path} dentro del elemento {\tt CommunicationModule} en el archivo de configuración~\ref{lst:environment.xml}. Para el presente ejemplo la ruta está especificada en la línea 21, apuntando al archivo mostrado en el cuadro~\ref{lst:events_interface.xml}.

\begin{lstlisting}[language=XML,caption=Archivo services.interface.xml, label={lst:events_interface.xml}]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<ServicesInteface>
	<OnDeviceConnectedEvent 
		id="event_device_connected">
		<ServiceMessage 
			id="message_device_connected" 
			encoder="simple_encoder_frameless">
			<InboundQueue
				queue_id="device_status"
				broker_host="localhost"
				broker_port="5445"/> 
		</ServiceMessage>
	</OnDeviceConnectedEvent>
    
	<OnDeviceIdentifiedEvent 
		id="event_device_identified">
		<ServiceMessage 
			id="message_device_identified" 
			encoder="simple_encoder" >
			<InboundQueue
				queue_id="device_status"
				broker_host="localhost"
				broker_port="5445"/>
		</ServiceMessage>
	</OnDeviceIdentifiedEvent>
    
	<OnInboundFrameEvent 
		id="event_handshake_frame" 
		frame="handshake_frame">
		<FixedResponse 
			id="response_handshake_frame" 
			text=">init,ok&lt;"/>
		<ServiceMessage 
			id="message_handshake" 
			encoder="simple_encoder" >
			<InboundQueue
				queue_id="employer_queue"
				broker_host="localhost"
				broker_port="5445"/>
		</ServiceMessage>
	</OnInboundFrameEvent>
    
	<OnDeviceDisconnectedEvent 
		id="event_device_disconnected">
		<ServiceMessage 
			id="message_disconnected_device" 
			encoder="simple_encoder_frameless" >
			<InboundQueue
				queue_id="device_status"
				broker_host="localhost"
				broker_port="5445"/>
		</ServiceMessage>
	</OnDeviceDisconnectedEvent>

	<OnOutboundFrameEvent 
		id="messages_to_device_event">
		<OutboundQueue
			queue_id_prefix="queue_to_device_"
			broker_host="localhost"
			broker_port="5445"/>
		<DeviceMessage 
			id="messages_to_device" 
			encoder="simple_encoder" /> 
    </OnOutboundFrameEvent>
</ServicesInteface>
\end{lstlisting}

Dentro de la interfaz de servicios están definidos los distintos tipos de eventos provistos por la plataforma:

\begin{itemize}
	\item {\tt OnInboundFrameEvent}, evento gatillado ante el arribo de determinado mensaje. Definido entre las líneas 27 y 41.
	\item {\tt OnDeviceConnectedEvent}, evento gatillado ante la conexión de un dispositivo al sistema de comunicación. Definido entre las líneas 3 y 13.
	\item {\tt OnDeviceDisconnectedEvent}, evento gatillado ante la desconexión de un dispositivo del sistema de comunicación. Definido entre las líneas 43 y 53.
	\item {\tt OnDeviceIdentifiedEvent}, evento gatillado al identificar un dispositivo a través de la obtención de un {\tt Parameter} con aquella información. Definido entre las líneas 15 y 25.
	\item {\tt OnOutboundFrameEvent}, evento gatillado ante la presencia de un mensaje a ser enviado hacia el dispositivo, proveniente desde algún módulo de servicio. Definido entre las líneas 55 y 64.
\end{itemize}

Los tres primeros eventos están relacionados con flujo de datos hacia los módulos de servicio. Cada uno de estos eventos, propiamente identificado, puede estar asociado a dos tipos de acciones, definidas a través de los siguientes elementos de la interfaz:

\begin{itemize}
	\item {\tt FixedResponse}, que corresponde a un mensaje preestablecido enviado como respuesta hacia el equipo (si es posible) una vez detectado ese evento. Está presente en la línea 30 de la interfaz de servicios del ejemplo, permitiendo el envío del mensaje de texto \textit{``\textgreater init,ok \textless''} ante el arribo del frame con \textit{id = `` event handshake frame''}.
	\item {\tt ServiceMessage}, corresponde a una acción que se encarga de enviar el evento asociado (y su mensaje en el caso de tratarse de un evento de tipo {\tt OnFrameEvent}) hacia un módulo consumidor de servicio.
\end{itemize}

Cada interfaz de servicios está asociada a un codificador definido a través del atributo {\tt Enconder}. Es importante recalcar que los eventos {\tt OnDeviceConnectedEvent} como {\tt OnDeviceDisconnectedEvent} no poseen {\tt Frame} asociado, por lo que sus codificadores no requieren el mensaje como argumento.

Además cada {\tt ServiceMessage} esta asociado a un elemento {\tt InboundQueue}, el cual corresponde a la cola de comunicación implementada sobre el módulo de mensajería, la que permitirá almacenar determinado mensaje a algún módulo consumidor de servicios particular. Este elemento posee los atributos de {\tt queue\_id}, que especifica el identificador de la cola ocupada para enviar los mensajes, {\tt broker\ host} y {\tt broker\ port}, los que especifican la dirección de red en donde el módulo de mensajería esta ejecutándose.

En el ejemplo desarrollado el comportamiento ante el arribo del frame con \textit{id = ``event\_handshake\_frame''}, será generado un mensaje de servicio, definido entre las líneas 33 y 40, el cual ocupará el método codificador {\tt \_simple\_encode}, y será enviado hacia la cola de \textit{id=``employer\_queue''}, que corresponde a una implementación en el mismo Host, utilizando el puerto 5445. 

El último tipo de evento es {\tt OnOutboundFrameEvent} y está relacionado con el flujo de mensajes hacia el dispositivo, por lo que cuenta con elementos diferentes a los mencionados. Cada uno de estos eventos, propiamente identificado, puede estar asociado a dos tipos de acciones:
\begin{itemize}
	\item {\tt OutboundQueue}, que corresponde al prefijo de la cola con los mensajes que deberán enviarse a un determinado dispositivo. Cada dispositivo tendrá su cola particular cuyo nombre estará compuesto por el prefijo más el id del dispositivo identificado.
	\item {\tt DeviceMessage}, que corresponde a una acción que se encarga de enviar el mensaje proveniente desde un módulo consumidor de servicios hacia un dispositivo, utilizando un decodificador determinado para especificar el mensaje.
\end{itemize}

En la interfaz de servicios del ejemplo, este elemento está especificado entre las líneas 55 y 64. Entre las líneas 57 y 60 se define que se consumirán {\tt Frames} provenientes desde los servicios en la cola que comiencen con el prefijo \textit{``queue\_to\_device ''}, ubicada en el Host local. Cada uno de los mensajes que lleguen a esa cola serán decodificados utilizando el método decodificador \textit{``simple\_decoder''}, definido en la línea 63.

\subsection{Implementando el módulo de mensajería}

El módulo de mensajería corresponde al medio de comunicación entre el sistema de comunicación y los módulos consumidores de servicio. Este módulo, al igual que todos los módulos del sistema, puede ser estar definido en un Host de manera independiente. Para este ejemplo los módulos estarán dispuestos en un mismo Host, definidos en el archivo {\tt Environment.xml} (cuadro~\ref{lst:environment.xml}) entre las lineas 29 y 43.

Además de los elementos comunes de todos los módulos, la mensajería solo requiere la definición de los atributos {\tt module:broker:broker\ host} y {\tt module:broker: broker\ port}, que definen la dirección de red para acceder al servicio de mensajería, que para nuestro ejemplo corresponden al Host local, en el puerto 5445, definido en las líneas 36 y 37 respectivamente. Además es necesario determinar la ruta del archivo Journal, el cual contendrá los mensajes almacenados, y que está definido a través de la variable {\tt module:broker:journal\_path} en la línea 35.

Contrario a lo que se podría pensar, el módulo de mensajería no contiene la definición de ninguna cola en su configuración. Las colas son creadas dinámicamente en tiempo de ejecución tanto por proveedores como consumidores de servicios. El módulo de mensajería solo se encarga de proveer de la infraestructura necesaria para gestionar las colas creadas.

\subsection{Implementando el módulo consumidor de servicios}

El módulo consumidor de servicios se encarga de obtener los servicios entregados por el módulo de comunicación en forma de mensajes almacenados en el módulo de mensajería, con el objetivo de realizar el procesamiento y la gestión de la información proveniente desde los dispositivos M2M. 

La presencia del módulo de servicio dentro del entorno debe ser definida utilizando el elemento {\tt ServiceModule}, que posee los mismos atributos pertenecientes a los módulos genéricos. En el archivo {\tt Environment.xml} (cuadro~\ref{lst:environment.xml}) del ejemplo este módulo está definido entre las líneas 45 y 64.

Es fundamental dentro de la definición de un servicio especificar, a través del atributo {\tt module:service:service\_src}, la clase que implementa la funcionalidad del servicio en si misma a través del consumo de los mensajes recibidos. Para el presente ejemplo la ruta está especificada apunta al archivo mostrado en el cuadro~\ref{lst:service.java}.

Al igual que cualquier proyecto, esta clase puede requerir bibliotecas particulares, las cuales pueden ser especificadas a través de la variable {\tt module:service:external\_libs}. Todas las librerías encontradas en la ruta relativa señalada por esa variable serán compiladas de forma dinámica junto a la clase que implementa el servicio. En tiempo de ejecución el sistema monitoreará la modificación tanto de la clase del servicio, como de la modificación del directorio de las bibliotecas definidas, reiniciando el módulo de manera automática. Estos elementos están definidos en las líneas 52 y 53 del archivo {\tt Environment.xml}.

Además de los atributos mencionados, cada servicio debe tener definido un elemento de tipo {\tt InboundQueue}, que contiene la especificación de la cola de mensajería que será consumida para procesar los mensajes. Este elemento posee los atributos de {\tt queue\_id}, que especifica el identificador de la cola ocupada para enviar los mensajes, además de {\tt broker\_host} y {\tt broker\_port} que especifican la dirección de red en donde el módulo de mensajería está ejecutándose.

\begin{lstlisting}[language=Java,caption=Archivo service.java, label={lst:service.java}]
package services.module_service_reports.src;

import java.sql.Connection;
import java.sql.DriverManager;
import java.sql.SQLException;
import java.sql.Statement;
import org.slf4j.Logger;
import org.slf4j.LoggerFactory;
import m2m.service_module.ServiceModule;
import m2m.service_module.WorkerCommunicationManager;

public class Service {

    private Connection connection;
    private Logger logger;
	private ServiceModule service;
	private WorkerCommunicationManager mCommunicationManager;
	private int thread;
    
    public Service(int thread, ServiceModule service){
		this.thread = thread;
		this.service = service;
        logger = service.getLogger();
        logger.debug("[REPORT WORKER][{}] inited ", thread);
    }

	public void setCommunicationManager(WorkerCommunicationManager mCommunicationManager){
		this.mCommunicationManager = mCommunicationManager;
		logger.debug("[REPORT WORKER][{}] set communication manager", thread);
	}
    
    public boolean onMessage(String device_id, String message) {
        logger.debug("[REPORT WORKER][{}] Device: {}, Message: {}", thread, device_id, message);
        return true;
    }
}
\end{lstlisting}


\section{Ejecutando el sistema}

Con los directorios dispuestos en el orden definido en la implementación solo basta con ejecutar el archivo \textit{JAR} de la plataforma mediante el siguiente comando:

\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ java -jar ThingsController.jar
\end{lstlisting}